\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[MeX]{polski}
\usepackage{indentfirst} 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{url}
\usepackage{latexsym,amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{epigraph}

\frenchspacing
\geometry{top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=2.5cm, right=2.5cm}

\author{Gosia Kaczmarczyk}
\title{O \LaTeX u słów kilka}
\date{Wrocław, \today}


%\setlength\epigraphwidth{.4\textwidth}

\begin{document}
\maketitle

\section{Historia}

\epigraph{One of the hardest things about using \LaTeX{} is deciding how to pronounce it}{Leslie Lamport, \cite{lamport}}

\section{Filozofia}

\epigraph{Your hamster might, despite some encouraging first steps, never be
able to fully grasp the concept of Logical Markup}{Tobias Oetiker, \cite{lshort}}

\section{Instalacja}

Pisanie w \LaTeX u wymaga dwóch rzeczy: \emph{kompilatora} kodu źródłowego, oraz \emph{edytora}, w~którym ów kod źródłowy będziemy pisać. Można tu użyć dowolnego edytora tekstu, ale dla ułatwienia sobie życia i poprawienia komfortu pracy warto zaopatrzyć się w jakiś wyspecjalizowany edytor. 

\subsection{\LaTeX{} online}

W sytuacji gdy nie chcemy instalować \LaTeX a, potrzebujemy wprowadzić zmiany w naszych dokumentach na nieswoim komputerze lub chcemy w zespole pracować nad dokumentem, przydaje się edytor online. \href{https://www.overleaf.com/}{Overleaf}

\subsection{Kompilator}
\subsubsection{Linux} \label{sec:kompilator-linux}

Dystrybucje debianopodobne:
\begin{verbatim}
sudo apt-get install texlive texlive-latex-extra texlive-lang-polish \
                     texlive-metapost texlive-science texlive-fonts-extra
\end{verbatim}

Dystrybucje archopodobne:

\begin{verbatim}
sudo pacman -S texlive-core texlive-latex-extra texlive-fonts-extra \
               texlive-science
\end{verbatim}

Kompilację pliku źródłowego \verb+plik.tex+ możemy przeprowadzić, wpisując w terminalu:
\begin{verbatim}
pdflatex plik.tex
\end{verbatim}

\subsubsection{Windows}

Popularną dystrybują \LaTeX a na Windowsa (dostępną też na inne platformy) jest \href{https://miktex.org/}{MiK\TeX}. Na stronie programu można znaleźć \href{https://miktex.org/howto/install-miktex}{szczegółową instrukcję instalacji}. MiK\TeX{} instaluje się z~pewną liczbą podstawowych pakietów, a kolejne doinstalowuje \textit{w locie} przy próbie kompilacji dokumentu je wykorzystującego.

\subsubsection{OS X}

Nigdy nie używałam OS~X, ale odpowiednik \TeX~Live na ten system nazywa się \href{http://tug.org/mactex/}{Mac\TeX}.

\subsection{Edytor}

Edytor, którego ja od wielu lat używam i sobie chwalę, nazywa się \href{http://www.xm1math.net/texmaker/}{\TeX maker} i jest dostępny na wszystkie platformy (na Linuksie wystarczy dodać \texttt{texmaker} do listy pakietów przedstawionej w \hyperref[sec:kompilator-linux]{poprzednim punkcie}). \TeX maker koloruje składnię, podpowiada komendy, posiada mnóstwo skrótów klawiszowych (oraz możliwość definiowania własnych), a efekty pracy możemy oglądać niemalże na bieżąco dzięki wbudowanemu kompilatorowi i przeglądarce pdf.

Innym popularnym edytorem jest \href{http://texstudio.org/}{\TeX studio} (pakiet \texttt{texstudio}), \emph{podobno} na Windowsie  lepiej sobie radzi z zarządzaniem pakietami.


\section{Podstawy}



Każda komenda \LaTeX owa zaczyna się backslashem ($\mathtt{\backslash}$), a po jej nazwie następują dwa rodzaje argumentów: opcjonalne w nawiasach prostokątnych (\texttt{[]}), obowiązkowe w klamrowych(\texttt{\{\}})). 

Komentarze (jednolinijkowe) uzyskujemy przy pomocy znaku: \verb+%+. W \TeX makerze możemy zakomentować cały blok tekstu, zaznaczając go i wciskając \texttt{ctrl+t}

\section{Struktura dokumentu}

\subsection{Preambuła}

\begin{itemize}
\item \verb+\documentclass[a4paper,11pt]{article}+ --- jest to pierwsza komenda w~źródle każdego dokumentu \LaTeX{}-owego. Argument obowiązkowy przyjmuje wartości np. \texttt{article}, \texttt{book}, \texttt{report}, \texttt{beamer}\ldots{} i~razem z~argumentem opcjonalnym reguluje ogólny kształt dokumentu. Tu argument opcjonalny wymusza rozmiar papieru (A4, czasem domyślny jest letter) oraz tekstu (11 punktów zamiast domyślnych 10). 
\item \verb+\usepackage[MeX]{polski}+ --- jeden ze sposobów określenia języka dokumentu na polski. Język dokumentu \emph{musi} być określony, m.in. po to, by \LaTeX{} poprawnie przenosił wyrazy.
\item \verb+\usepackage[utf8]{inputenc}+ --- określenie kodowania znaków źródła. Zależy od ustawień edytora, którym tworzycie źródło. Jeśli nie wiecie, jakie one są, to pod Windows jest to \texttt{cp1250}, a~pod Linuksem -- prawdopodobnie \texttt{latin2} lub \texttt{utf8}.
\item \verb+\usepackage{geometry}+ --- pakiet zawierający komendę \texttt{geometry}.
\item \verb+\geometry{a4paper,top=5cm,bottom=5cm,left=5cm,right=5cm}+ --- pozwala regulować rozmiar papieru i~jego marginesy.
\item \verb+\usepackage{latexsym,amsmath,amssymb,amsthm}+ --- pakiety zawierające dużo symboli matematycznych i~innych ciekawych rzeczy.
\item \verb+\author{Grzegorz Brzęczyszczykiewicz}+ --- zapisuje nazwisko autora w~metadanych dokumentu.
\item \verb+\title{Hello, World!}+ --- zapisuje tytuł w~metadanych dokumentu.
\item \verb+\date{29 lutego 2007}+ --- zapisuje datę utworzenia w~metadanych dokumentu. Można napisać: \verb+\date{\today}+.
\end{itemize}

\subsection{Część główna}
Część główna dokumentu, czyli jego treść, znajduje się między komendami \verb+\begin{document}+ a~\verb+\end{document}+. Tekst poniżej tego ostatniego napisu jest ignorowany.\par

Stronę tytułową lub nagłówek dokumentu (w zależności od klasy) wstawiamy poleceniem \verb+\maketitle+.

Warto zwrócić uwagę na to, jak \LaTeX traktuje tzw. \textit{białe znaki}. Kilka spacji następujących po sobie traktowanych jest jak jedna. Tzw. \textit{twardą spację} uzyskujemy, wstawiając zamiast spacji znak tyldy (\verb+~+). Pojedyncze złamanie linii w~źródle traktowane jest jak spacja. Podwójne złamanie linii powoduje natomiast rozpoczęcie nowego akapitu. Taki sam efekt daje polecenie \verb+\par+. Chcąc złamać linię bez kończenia akapitu, piszemy: \verb+\\+ lub~\verb+\newline+. Stosować z rozwagą!

Pisząc tekst, pamiętajmy, by używać tyldy (\verb+~+) zamiast spacji w~miejscach, gdzie nie chcemy złamania wiersza, np. po spójnikach. Komendy bezargumentowe ,,pochłaniają'' spację, więc czasem warto postawić za nimi puste klamry:
\begin{center}\begin{tabular}{ccc}
\verb+\LaTeX jest super!+ & tworzy & \LaTeX jest super!\\
\verb+\LaTeX{} jest super!+ & tworzy & \LaTeX{} jest super!
\end{tabular}\end{center}

Część znaków w~\LaTeX{}u to znaki specjalne, których nie wprowadzamy bezpośrednio z~klawiatury, tylko przez specjalne sekwencje ukazane w~Tabeli~\ref{znaki}.
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
\$ & \# & \& & \% & \_ & \{ & \} & \^{} & \~{} & $\backslash$ \\\hline
\verb+\$+ & \verb+\#+ & \verb+\&+ & \verb+\%+ & \verb+\_+ & \verb+\{+ & \verb+\}+ & \verb+\^{}+ & \verb+\~{}+ & \verb+$\backslash$+ \\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{\label{znaki}Znaki specjalne w~\LaTeX{}u}
\end{table}

Poza tym warto umieć stosować:
\begin{itemize}
\item \verb+,,+, \verb+''+ --- ,,prawdziwe'' cudzysłowy. Użycie \verb+"+ daje "opłakane efekty",
\item różne odmiany poziomych kresek: \verb+-+, \verb+--+, \verb+---+, \verb+$-$+, czyli: dywiz (-), półpauza (--), myślnik (---), minus ($-$),
\item \verb+\ldots+ --- wielokropek (\ldots), czyli coś innego niż trzy kropki (...).
\end{itemize}

\subsubsection{Struktura}
Do tworzenia logicznej struktury dokumentu służą następujące komendy (w~kolejności od najwyższej do najniższej):
\begin{enumerate}
\item \verb+\part{Tytuł}+ --- nie wpływa na numerację rozdziałów, wzorów itd.
\item \verb+\chapter{Tytuł}+ --- tylko w~klasach \texttt{report} i~\texttt{book}.
\item \verb+\section{Tytuł}+
\item \verb+\subsection{Tytuł}+
\item \verb+\subsubsection{Tytuł}+
\item \verb+\paragraph{Tytuł}+ --- nie ma nic wspólnego z~komendą łamania akapitu (\verb+\par+).
\item \verb+\subparagraph{Tytuł}+
\end{enumerate}
Powyższe komendy mają również wersje ,,gwiazdkowane'' (np. \verb+\part*{Tytuł}+), które nie mają numerów. Dodatkowo komenda \verb+\appendix+ sprawia, że następujące po niej rozdziały (a~w~klasie \texttt{article} -- sekcji) wyliczane są literami, a~nie liczbami. Komenda \verb+\tableofcontents+ wstawia w~dokumencie spis treści. By został on wygenerowany poprawnie, należy zazwyczaj zastosować dwukrotną kompilację.

\section{Formatowanie}

\subsection{Inne kroje pisma}
\LaTeX{} pozwala na użycie dodatkowych krojów pisma. Poniżej wymienione komendy jednoargumentowe dają efekt taki, jakim same zostały złożone.
\begin{itemize}
\item zmiana kroju --- \textrm{textrm}, \textsf{textsf}, \texttt{texttt}
\item zmiana ciężaru --- \textmd{textmd}, \textbf{textbf}
\item zmiana odmiany --- \textup{textup}, \textit{textit}, \textsl{textsl}, \textsc{textsc}
\end{itemize}

\subsection{Otoczenia}

Wiele efektów w~\LaTeX{}-u uzyskuje się nie za pomocą komend, lecz środowisk (\emph{environment}). Środowiska stosuje się nastepująco:\begin{verbatim}\begin{nazwa}
trolololo lo lololo lololo
...
\end{nazwa}\end{verbatim}Dozwolone jest zagnieżdżanie (\verb+\begin{A}\begin{B}\end{B}\end{A}+), ale nie przekrywanie \\(\verb+\begin{A}\begin{B}\end{A}\end{B}+) środowisk.

Przykładami środowisk są \texttt{flushleft}, \texttt{flushright} i \texttt{center}. Ich zawartość składana jest odpowiednio wyrównana do lewej, do prawej krawędzi strony lub wycentrowana.

Środowiska \texttt{itemize}, \texttt{enumerate} i~\texttt{description} tworzą listy wypunktowane, numerowane oraz opisowe. Komendą tworzącą kolejne punkty wewnątrz środowiska jest \verb+\item+.


\section{Tryb matematyczny}

\LaTeX świetnie nadaje się do składania dokumentów z dużą liczbą wzorów matematycznych. Żeby niektóre rozwiązania zadziałały, trzeba jednak dołączyć stosowne pakiety. 
,,Bezpiecznym'' zestawem do pracy z~matematyką dla początkujących jest \texttt{latexsym}, \texttt{amsmath}, \texttt{amssymb}, \texttt{amsthm}, \texttt{gensymb}.

 Wzory w~\LaTeX{}-u można składać dwojako --- w~obrębie akapitu lub w~osobnej linii. W~pierwszym przypadku umieszczamy wzór pomiędzy znakami \texttt{\$}, np. \verb+$E=mc^2$+. W~drugim przypadku stosujemy środowisko \texttt{equation}. Wzory złożone tymi sposobami mogą się różnić.

 Należy pamiętać, że spacje w~źródle w~trybie matematycznym są ignorowane. \LaTeX{} automatycznie stosuje ,,właściwe'' odstępy między poszczególnymi symbolami. Konsekwencją takiego zachowania \LaTeX{}-a jest nieznaczne utrudnienie w~składaniu ułamków dziesiętnych zgodnie z~polską konwencją --- domyślnie przecinek wyposażony jest w~odstęp. Zatem zamiast \verb+1,23+ ($1,23$) używamy \verb+1{,}23+ ($1{,}23$).
 
\paragraph{Kilka ważnych poleceń}
\begin{itemize}
\item Litery greckie otrzymujemy komendami będącymi ich angielskimi nazwami, np. \verb+\alpha\phi+. Litery wielkie (ale tylko takie, które różnią się od liter alfabetu łacińskiego) otrzymujemy podobnie, tj. \verb+\Omega\Phi+. Kilka spośród ogromnych ilości dostępnych symboli zestawiono w~Tabeli \ref{mathznaki}, wraz z~alternatywnymi wersjami trzech greckich liter.

\item \verb+^+ i~\verb+_+ tworzą indeksy górne i~dolne. By umieścić w~indeksie kilka znaków, należy je zgrupować (wziąć w~nawiasy wąsate). Indeksy można zagnieżdżać. Przykład: \verb+A_{ij}^{e^2}+ to $A_{ij}^{e^2}$.

\item \verb+\frac{a}{b}+ składa ułamek, $\frac{a}{b}$. \verb+\binom{n}{k}+ składa współczynnik dwumianowy, $\binom{n}{k}$. \verb+\sqrt[n]{a}+ składa pierwiastek $n$-tego stopnia, $\sqrt[n]{a}$. Bez argumentu opcjonalnego -- pierwiastek kwadratowy, $\sqrt2$.

\item By automatycznie rozciągnąć nawiasy do rozmiaru zawartych w~nich wyrażeń, stosujemy modyfikatory \verb+\left+ i~\verb+\right+, np. \verb+(\frac12)\quad\left(\frac12\right)+ daje efekt
\begin{equation}(\frac12)\quad\left(\frac12\right)\label{delimit}\end{equation}
(\verb+\quad+ generuje odstęp, a \verb+\qquad+ podwójny odstęp). Zamiast nawiasów okrągłych możemy stosować kwadratowe, kątowe, wąsate, znaki wartości bezwzględnej, itd. 
\item Macierze i~układy równań składamy za pomocą środowiska \texttt{array} o~działaniu i~składni identycznej jak \texttt{tabular}. 
\end{itemize}

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{ccp{1.5cm}ccp{1.5cm}cc}[h]
\verb+\epsilon+ & $\epsilon$ && \verb+\sigma+ & $\sigma$ && \verb+\phi+ & $\phi$ \\
\verb+\varepsilon+ & $\varepsilon$ && \verb+\varsigma+ & $\varsigma$ && \verb+\varphi+ & $\varphi$ \\
\verb+\geq+ & $\geq$ && \verb+\leq+ & $\leq$ && \verb+\neq+ & $\neq$ \\
\verb+\neg+ & $\neg$ && \verb+\vee+ & $\vee$ && \verb+\wedge+ & $\wedge$ \\
\verb+\Rightarrow+ & $\Rightarrow$ && \verb+\Leftrightarrow+ & $\Leftrightarrow$ && \verb+\times+ & $\times$ \\
\verb+\in+ & $\in$ && \verb+\cdots+ & $\cdots$ && \verb+\cdot+ & $\cdot$ \\ 
\verb+\langle+ & $\langle$ && \verb+\rangle+ & $\rangle$ && \verb+\log+ & $\log$ \\
\verb+\sin+ & $\sin$ && \verb+\cos+ & $\cos$ && \verb+\tg+ & $\tg$ \\

\verb+\int+ & $\int$ && \verb+\lim+ & $\lim$ && \verb+\in+ & $\in$\\
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Kilka symboli matematycznych \LaTeX{}a. Warto pamiętać o istnieniu specjalnych poleceń dla funkcji trygonometrycznych itp., żeby składać je jako ,,$\sin x$'', a nie ,,$sin x$''}
\label{mathznaki}
\end{table}

\section{Tabelki, wstawki, odwołania}
Środowisko \texttt{tabular} służy do składania tabel. Przyjmuje obowiązkowy argument, stanowiący opis rozkładu kolumn tabeli. Działanie tego środowiska najprościej zrozumieć na przykładzie, o, proszę, taki kod:
\begin{verbatim}\begin{tabular}{|r||cl|}\hline
1 & 2 & 3 \\
marchew & jabłko & seler \\ \hline\hline
\end{tabular}\end{verbatim}
generuje taką tabelkę:
\begin{center}\begin{tabular}{|r||cl|}\hline
1 & 2 & 3 \\
marchew & jabłko & seler \\ \hline\hline
\end{tabular}\end{center}

Tabele można umieszczać wewnątrz środowiska \texttt{table}, które automatycznie umieszcza je na dole strony (albo w innym miejscu, zasugerowanym przez nas w argumencie opcjonalnym, np. \texttt{h} --- jak najbliżej tego miejsca, w którym umieszczona jest w kodzie, \texttt{p} --- na osobnej stronie). Ponadto otoczenie to umożliwia dodanie podpisu (komenda \verb+\caption{Podpis}+).
 Podobnie działa środowisko \texttt{figure}, które różni się użyciem słowa ,,Rysunek'' zamiast ,,Tabela'' w~podpisie i~paroma innymi niuansami. 

Wstawki i równania są automatycznie numerowane i potem możemy się do nich odwoływać. Jeśli w~dowolnym miejscu dokumentu umieścimy komendę-znacznik \verb+\label{nazwa}+, to za pomocą komend \verb+\ref{nazwa}+ i~\verb+\pageref{nazwa}+ umieścimy w~tekście automatycznie odpowiednio numer jednostki organizacyjnej (sekcji, subsekcji, tabeli, rysunku, równania), w~której znalazł się znacznik, oraz numer odpowiedniej strony. Polecenie \verb+\eqref{nazwa}+ służy do odwoływania się do równań -- różni się od \verb+\ref+ tylko nawiasami. Często do poprawnego wyświetlania odwołań potrzebna jest dwukrotna kompilacja.

\section{Pakiet \texttt{beamer}}

\LaTeX oferuje także możliwość tworzenia prezentacji multimedialnych. Służy do tego klasa \texttt{beamer}. Dostępnych jest kilka szablonów w różnych wersjach kolorystycznych. Warto zainteresować się tym wcześniej, żeby nie mieć potem problemu w noc przed wygłaszaniem Ważnej Prezentacji. 



\subsection{Instalacja edytora}

Tu już wypowiem się sama. Wiele osób, nawet pracujących w \LaTeX u na co dzień, używa prostych edytorów typu gedit/notatnik. Osobiście jednak polecam zaopatrzenie się w jakiś specjalny \LaTeX owy program, bo to bardzo ułatwia życie. 

Na każdym z systemów mamy do wyboru co najmniej kilka wartych uwagi środowisk do pracy z \LaTeX owym kodem. Osobiście używam i polecam darmowy, open-source'owy i dostępny na wszystkie platformy program TeXmaker, który koloruje składnię, podpowiada komendy, posiada mnóstwo skrótów klawiszowych, co bardzo przyspiesza pisanie, a efekty naszej pracy możemy podglądać prawie na bieżąco dzięki wbudowanemu kompilatorowi. 

Inne znane środowiska dla Linuksa to choćby \TeX Live lub Kile, użytkownicy Okienek mogą się natomiast zaopatrzyć w program \TeX nicCenter albo LEd. Edytorów na Nadgryzione Jabłuszka nie znam, a Internet w obozie akurat wysiadł, zainteresowanym polecam więc wywołanie ducha Steve'a, który z pewnością coś Wam poleci.

\section{Źródła wiedzy}

Podstawową i niemalże obowiązkową pozycją jest \textit{ebook} \cite{lshort} (w wersji polskiej \cite{lshort_pl}), czyli tzw. \texttt{lshort}. W zasadzie, dla poszerzenia ogólnego oglądu, warto go przeczytać od deski do deski, a potem, przy okazji konkretnych problemów, zaglądać tylko do odpowiednich rozdziałów. 

Poza \texttt{lshortem} najczęściej używamy po prostu googli. Poza rozwiązaniami konkretnych problemów, można też znaleźć fajne pliczki, jak np. \cite{pakin}.

Paweł twierdzi też, że pozycje \cite{lamport} i \cite{companion} są ,,legendarne'', a ja mu wierzę na słowo --- sama nigdy żadnej publikacji książkowej o \LaTeX u nie czytałam i jakoś z tym żyję, choć to wcale nie znaczy, że nie warto się zapoznać. 

Czasem przydatna jest także pomoc prawdziwych, żywych ludzi. Wiele osób z kadry \LaTeX a zna i używa, ale nie chcę się tu za nikogo wypowiadać, powiem więc tylko, że w razie pytań możecie pisać do mnie na: \url{makacz@op.pl}.

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{lshort} T. Oetiker i in., \emph{The Not So Short Introduction To \LaTeXe}, \url{http://www.ctan.org/tex-archive/info/lshort}
\bibitem{lshort_pl} T. Oetiker i in., \textit{Nie za krótkie wprowadzenie do systemu \LaTeXe}, \url{http://www.ctan.org/tex-archive/info/lshort/polish/}
\bibitem{pakin} S. Pakin, \emph{The Comprehensive \LaTeX{} Symbol List}, 22 września 2005.
\bibitem{lamport} L. Lamport, \emph{\LaTeX{}: A Document Preparation System}, Addison-Wesley, Reading, Mass., 1994.
\bibitem{companion} F. Mittelbach i in., \emph{The \LaTeX{} Companion}, Addison-Wesley, Reading, Mass., 2004.
\end{thebibliography}


\end{document}
